是炒作還是現實？人工智能究竟如何顛覆會計和審計行業？

是炒作還是現實？人工智能究竟如何顛覆財稅和審計行業？

《經濟學人》雜誌曾通過調查羅列了未來20年最有可能被機器人搶走飯碗的崗位。排名靠前的包括低端製造業的生產、銷售、會計等。在大多數人還認為人工智能離我們還有些遠的時候，人工智能在財稅和審計領域的應用已經開始全球範圍進行大範圍的試水和應用。

威科集團（Wolters Kluwer），這家超過180年歷史的百年老店，一直以來致力於為包括財稅、審計、法律、金融和醫療的專業人士提供解決方案的供應商。

9月20日，由荷蘭威科集團主辦的2017威科國際財稅論壇中國峰會上，威科集團財稅與會計事業部首席技術官和資深副總裁布萊爾.迪芬（Brian Diffin）和以《人工智能和機器學習在全球財稅行業的應用》為題，分享了威科在財稅領域人工智能的最新發展趨勢。威科集團財稅審計事務部產品管理副總裁巴斯.克尼佛斯特（Bas Kniphorst）展示了威科集團人工智能和機器學習的先進創新產品CCH iQ。

會後，36氪對布萊爾.迪芬（Brian Diffin）和巴斯.克尼佛斯特（Bas Kniphorst）進行了專訪。

以下是訪談內容：

問：威科集團有哪些基於領先技術和雲服務的業務板塊？

答：威科集團為財稅和審計專業人士提供基於雲技術的解決方案。我們的客戶通過雲技術解決方案進行客戶管理，保證信息安全。這些雲服務包括：

• 隨時隨地進入業務、項目的智能終端；

• 高效部署任務並輕鬆添加各類功能和特性；

• 通過高度安全、抗外界干擾和專業管理的IT基礎設備保證客戶的商業正常不間斷運轉。

問：AI在財稅和審計行業的應用會對整個行業帶來什麼影響嗎？

答：財稅和審計專業人員已經開始感受到人工智能和機器學習對其日常工作的改變了。在很多方面，財務和審計確實是人工智能能夠發揮作用的典型代表。財稅審計行業的特點是有很多結構性的數據，這就為機器學习提供了非常大的便利。未來，傳統行業的會計師、稅務師將需要提升自己的業務技能，保證自己的能力走在前列，並且開發更多的增值服務。因為基礎的數據錄入、轉錄和翻譯等工作將會被智能化的系統所取代。

當然，這個行業被人工智能改變主要體現在，將會有更多的工作模式的創新和更有價值的服務，同時入行門檻也將會被改變。從前一位會計師通過計算器、表格、軟件去處理數據和報告，用網絡進行搜索，但未來隨著這些工作的效率大幅提升，對會計師的要求將會史無前例的高。話雖如此，這個行業中「人」的因素並沒有消失，會計師將通過人工智能這樣的技術為他們的客戶提供更有價值的增值服務，換句話說，我們相信人工智能在財稅審計這樣的服務行業會創造更多的機會和需求。

答：財稅和審計專業人員已經開始感受到人工智能和機器學習對其日常工作的改變了。在很多方面，財務和審計確實是人工智能能夠發揮作用的典型代表。財稅審計行業的特點是有很多結構性的數據，這就為機器學習提供了非常大的便利。未來，傳統行業的會計師、稅務師將需要提升自己的業務技能，保證自己的能力走在前列，並且開發更多的增值服務。因為基礎的數據錄入、轉錄和翻譯等工作將會被智能化的系統所取代。

當然，這個行業被人工智能改變主要體現在，將會有更多的工作模式的創新和更有價值的服務，同時入行門檻也將會被改變。從前一位會計師通過計算器、表格、軟件去處理數據和報告，用網絡進行搜索，但未來隨著這些工作的效率大幅提升，對會計師的要求將會史無前例的高。話雖如此，這個行業中“人”的因素並沒有消失，會計師將通過人工智能這樣的技術為他們的客戶提供更有價值的增值服務，換句話說，我們相信人工智能在財稅審計這樣的服務行業會創造更多的機會和需求。

問：在美國企業財務服務市場中的應用現狀是怎樣的？在威科集團的商業版圖中，AI有哪些具體的應用案例？

答：威科集團代表質量和精準，這也是客戶找到並且信任我們的原因。我們的服務無論是從效率和附加值角度都極為有效，基於客戶巨大的數據量和智能化的需求，我們通過減輕密集型的手工作業——比如將相關信息進行編譯形成可用信息來幫助客戶節省時間

威科集團的CCH iQ 是稅務和財務行業領域最早基於人工智能技術的解決方案，重新定義了會計事務所如何利用雲技術發展業務。CCH iQ的分析工具匹配上百件年積累下來的稅務事件以及該事件可能對客戶產生的影響。自動化溝通模塊生成一份執行方案，這份方案解釋了客戶受到特定稅務事件的影響，並且提出可行的下一步解决方案，再提示用戶如何由此給他再帶來新的業務，這些才是給用戶的一個完整的方案。

除此之外，我們還看到AI技術在用戶支持領域的機會。今天，當一個客戶遇到一個問題，它們可能會用到很多網站、文檔、設備以及應用去解決問題。這就是客戶以及我們客戶支持部門工作人員的一個痛點。我們目前正在使用整合了AI和機器學習技術的聊天程序，為客戶和內部工作人員提供一份基於彼此沒有任何關聯的多個數據庫和知識庫中搜索出來的結果整合起來的一體化信息來應對需要解決問題。

問：在財務和稅務服務領域，基於規則的機器學習和神經網絡，哪種技術應用的更多？

答：人工智能和機器學習技術發展的十分迅速，但目前機器學習的應用案例明顯多於神經網絡的應用，主要因為發展成百上千節點的高端神經網絡的時間和成本很高。

相比而言，一個基礎的機器學習算法可以應用在不同的輸出模型中。輸出量越大，機器會變得更聰明更準確。比如，用算法去識別會計單據和稅務表格中的變量數據，並且將數據傳輸到另外一份文件或者合規表格中看起來是非常合理的應用。其中最重要的是有大量的輸入數據。

神經網絡在財稅和審計領域的應用有很多設想，但目前我們仍然要測試這些想法的商業可行性。